[
    {
        "question": "' निर्वाह ' में प्रयुक्त उपसर्ग है-",
        "options": [
            "नि",
            "नि:",
            "निर्",
            "निरि"
        ],
        "answer": "निर्"
    },
    {
        "question": " ' बेइंसाफी ' में प्रयुक्त उपसर्ग है-",
        "options": [
            "बेइन",
            "इन",
            "बेइ",
            "बे"
        ],
        "answer": "बे"
    },
    {
        "question": " निम्न में से उपसर्ग रहित शब्द है -",
        "options": [
            "अत्यधिक",
            "विदेश",
            "सुरेश",
            "सुयोग"
        ],
        "answer": "सुरेश"
    },
    {
        "question": "' विज्ञान ' शब्द में प्रयुक्त उपसर्ग है -",
        "options": [
            "विज्ञ",
            "ज्ञान",
            "अन",
            "वि"
        ],
        "answer": "वि"
    },
    {
        "question": " ' चिरायु ' शब्द में प्रयुक्त उपसर्ग है -",
        "options": [
            "आयु",
            "चि",
            "यु",
            "चिर"
        ],
        "answer": "चिर"
    },
    {
        "question": " किस शब्द में उपसर्ग नहीं है ?",
        "options": [
            "प्रभाव",
            "ओढना",
            "पराजय",
            "अपवाद"
        ],
        "answer": "ओढना"
    },
    {
        "question": " ' संस्कार ' शब्द में किस उपसर्ग का प्रयोग हुआ है -",
        "options": [
            "सम्",
            "सन",
            "सम्स",
            "सन्स"
        ],
        "answer": "सम्"
    },
    {
        "question": " ' पुरोहित ' में उपसर्ग है  -",
        "options": [
            "पुरा",
            "पुरस",
            "पुर:",
            "पुर"
        ],
        "answer": "पुर:"
    },
    {
        "question": " ' अवनत ' शब्द में प्रयुक्त उपसर्ग है -",
        "options": [
            "नत",
            "अ",
            "अवन",
            "अव"
        ],
        "answer": "अव"
    },
    {
        "question": " ' प्रख्यात ' में प्रयुक्त उपसर्ग है -",
        "options": [
            "त",
            "प्र",
            "प्रख",
            "आत"
        ],
        "answer": "प्र"
    },
    {
        "question": " उपसर्ग का प्रयोग होता है -",
        "options": [
            "शब्द के आदि में",
            
            "शब्द के अंत में",
            "शब्द के मध्य में",
            "इनमे से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "शब्द के आदि में"
    },
    {
        "question": " '  प्रत्युत्पन्नमति ' शब्द में कौन-सा उपसर्ग है ?",
        "options": [
            
            "प्रत्यू",
            "प्र",
            "प्रति",
            "इनमे से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "प्रति"
    },
    {
        "question": " ' गमन ' शब्द को विपरीतार्थक बनाने के लिए आप किस उपसर्ग क प्रयोग करेंगे ?",
        "options": [
            "आ",
            "उप",
            "प्रति",
            "अनु"
        ],
        "answer": "आ"
    },
    {
        "question": " ' स्पृश्य ' शब्द को विलोमर्थक बनाने के लिए किस उपसर्ग का प्रयोग होगा ?",
        "options": [
            "कु",
            "नि",
            "अनु",
            "अ"
        ],
        "answer": "अ"
    },
    {
        "question": " ' प्रतिकूल ' शब्द में कौन-सा उपसर्ग प्रयुक्त है ?",
        "options": [
            "परि",
            "प्र",
            "प्रति",
            "परा"
        ],
        "answer": "प्रति"
    },
    {
        "question": "कौन-सा उपसर्ग ' आचार ' शब्द से पूर्व लगने पर उसका अर्थ जुल्म हो जाता है ?",
        "options": [
            "निर",
            "अन",
            "दुर",
            "अति"
        ],
        "answer": "अति"
    },
    {
        "question": " ' व्यवस्था ' से पूर्व कौन-सा उपसर्ग लगायें कि उसका अर्थ विपरीत हो जाए ?",
        "options": [
            "परि",
            "अप",
            "अ",
            "आ"
        ],
        "answer": "अ"
    },
    {
        "question": " किस शब्द में उपसर्ग का प्रयोग हुआ है ?",
        "options": [
            "अपनापन",
            "लाभदायक",
            "पढ़ाई",
            "उपकार"
        ],
        "answer": "उपकार"
    },
    {
        "question": " ' अनुवाद ' में प्रयुक्त उपसर्ग है -",
        "options": [
            "अव",
            "अनु",
            "अ",
            "अन"
        ],
        "answer": "अनु"
    },
    {
        "question": " जो शब्दांश शब्दों के प्रारंभ में जुड़ते हैं उन्हें क्या कहते हैं ?",
        "options": [
            "प्रत्यय",
            "उपसर्ग",
            
            "अव्यय",
            "उपरोक्त में से कुछ भी नहीं"
        ],
        "answer": "उपसर्ग"
    },
    {
        "question": "' अन ' उपसर्ग किस अर्थ में होता है ?",
        "options": [
            "कम , बुरा",
            "अभाव , निषेध",
            "आधा",
            "उपरोक्त में से कुछ भी नहीं"
        ],
        "answer": "अभाव , निषेध"
    },
    {
        "question": "' दुर ' उपसर्ग से बनने वाले शब्द कौन-से हैं ?",
        "options": [
            "दुर्गम , दुर्जन",
            "दुस्साहस , दुश्चरित्र",
            
            "दुबला , दुलारा",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "answer": "दुर्गम , दुर्जन"
    },
    {
        "question": "' निस ' उपसर्ग से बनने वाले शब्द लिखिए -",
        "options": [
            
            "निश्चल , निश्चित , निस्तार",
            "निर्जन , निर्गुण , निराकार",
            "निवारण , निपात , नियोग",
            "उपरोक्त में से कोई भी नहीं"
        ],
        "answer": "निश्चल , निश्चित , निस्तार"
    },
    {
        "question": " ' सत्कार ' में उपसर्ग है -",
        "options": [
            "स",
            "सम्",
            "सत",
            "सत्"
        ],
        "answer": "सत्"
    },
    {
        "question": " ' अनुचित ' शब्द में उपसर्ग है -",
        "options": [
            "अन",
            "अन्",
            "अनु",
            "अनू"
        ],
        "answer": "अन्"
    }
]